【港版國安法】游說美國眾議院為流亡學生發綠卡 HKDC：新法案如「黃雀行動2.0」

「港版國安法」即將頒佈兼實施，被中共抹黑為恐怖分子的抗爭者命運堪憂。歐盟早前通過「港人救生艇」議案，在美港人組織Hong Kong Democracy Council亦積極游說眾議院推出兩條法案，確立救援機制，要求國務院保留對港獨立入境審批、向面臨即時威脅港人發簽證赴美尋求庇護、將流亡美國香港學生簽證轉為「綠卡」，並針對高技能人士設立專才入境計劃。

HKDC行政總監朱牧民形容法案為「黃雀行動2.0」，除援助對象廣泛，更是推進中美對港社經資本競逐，相信法案可獲國會顯著支持，向中共對港黑手發出強烈反對訊息。

美國共和黨眾議員匡希恆（John Curtis）及民主黨眾議員民主黨索茲（Tom Suozzi）早前公開表示將提出《Hong Kong airlift act》（香港救援法），要求國務院指定部份香港人列為「第二類優先難民」（Priority 2 refugee），讓遭受政治檢控的前線抗爭者、運動組織者及其家人直接在駐港或海外美國領事館尋求難民庇護。

有份進行美國游說工作的HKDC行政總監朱牧民透露，眾議院亦擬推出另一條法案《The Hong Kong People’s Freedom and Choice Act》（香港人自由選擇法案），要求國務院在取消香港特殊地位起5年內，保留獨立入境審批、為指定在美港人提供「臨時保護身份」，繼續在美居留及工作、為在美完成學士學位或擁有小型企業的僱主等提供特別移民計劃，以及向有遭政治檢控風險又身在美國的港人，包括學生，發放綠卡。

六四後也曾向在美中國公民發綠卡

朱牧民表示，兩條法案有相似之處，正積極展開游說，以確保兩法案可在正式提交國會前，可取得足夠跨黨派支持，同時亦正與參議院不同辦公室聯繫，冀一併推出法案，加快立法進度。

他指，美國一直對入境政策十分敏感，預計立法過程需時，倘若國安法實施後任何港人有即時威脅，特別是備受國際社會關注的人物遭受政治逼害，會即時轉向白宮直接施壓，但國會立法會工作有必要盡早展開，指仿效六四事件後，時任美國總統布殊都有即時簽署行政命令，向在美中國公民發出綠卡，兩年多後國會再通過《中國學生保護法》。

朱牧民父親朱耀明於六四事件後有份參與「黃雀行動」營救民運學生，朱牧民表示，當年自己曾在安全屋見過一張張流亡者的面孔，亦深明營救行動依靠不同國家背後支援，因此去年香港爆發反修例運動後，他亦有向負責美國簽證工作部門聯絡，了解簽證安排有否異動，並安排不同運動參與者、警暴受害人到華盛頓與國會成員會面，冀對方親身感受並明白不同角色可能遭受的迫害，以及進一步理解可如何為不同港人提供援助途徑，因此他形容今次游說工作為「黃雀行動2.0」。

佩洛西當年提出《中國學生保護法》

朱分析指，六四事件後不少中國民運人士逃到香港，以待赴美等國家，但現時港版國安法壓境，香港人恐無處可逃，故兩項法案重要性在於給予在港人士到領事館尋求協助，申請簽證離開，不論已經身在美國或是仍在香港並受政治檢控的人士，都屬援助對象。

他認為法案會獲得顯著支持，而當年提出《中國學生保護法》協助中國學生的正是現任眾議院議長佩洛西（Nancy Pelosi），加上法案特別設立專才計劃，故整體而言，法案除向香港抗爭者展示，美國作為其後盾外，亦向中方發放訊息，倘若中共肆意打壓香港、摧毀其國際地位，美方會吸納香港的人力資源，吸收其社會經濟資本，不單推動兩地社經上競賽，更符合美國利益，擴大支持度。

推

叫佢地BAN晒所有中國人綠卡申請比晒香港人算啦

黃雀行動包埋點幫人去佬,差依樣

呢個就唔係立法機構做到嘅野

故兩項法案重要性在於給予在港人士到領事館尋求協助，申請簽證離開

入到領事館就有辦法

【置頂】選戰告急 倒數十星期 立即十星期拉票行動